\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{chap:conclusiones}

\drop{E}{n} este capítulo se analiza el trabajo realizado en la elaboración de este proyecto, 
mostrando en qué grado han sido logrados los objetivos que fueron marcados al comienzo de su
desarrollo. También se expondrán diversas propuestas de trabajo futuro que podrían mejorar y 
extender la funcionalidad del sistema desarrollado.

\section{Objetivos conseguidos}
\label{oconseguidos}
En esta sección se analizarán los objetivos expuestos en el capítulo de objetivos 
(véase \S\,\ref{chap:objetivos}), mostrando de esta manera la forma en que han 
sido resueltos así como el nivel de satisfacción que ha sido alcanzado con cada uno 
de ellos.

El objetivo principal de este \acs{TFG} es el de desarrollar un sistema basado en Kinect para 
supervisar la realización y evolución de los ejercicios de rehabilitación prescritos para pacientes
con \acs{AR}. Se puede decir que este objetivo se ha cumplido en una alto porcentaje, ya que se
ha desarrollado un sistema el cual es capaz de controlar y guiar en la realización de ejercicios
de rehabilitación, además de ofrecer información sobre los ejercicios que se realizan.

No obstante, se debe recordar que a parte de este objetivo principal, se plantearon una serie
de objetivos más específicos que describían de una forma más concisa lo que se esperaba del
sistema propuesto. A continuación se muestra cómo se ha afrontado la realización estos
objetivos específicos:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Integración del dispositivo de recogida de datos:} el cumplimiento de este objetivo
 conllevaba recoger toda la información necesaria para elegir correctamente un dispositivo que fuese
 capaz de capturar los movimientos para poder controlar los ejercicios (``Kinect for Xbox 360''). 
 Una vez que se tenía claro el dispositivo, se tenían que analizar las librerías que controlan este
 dispositivo y a partir de ese análisis y valorando las posibilidades que ofrecen elegir la que
 más interesase para el desarrollo (\acs{SDK} for Windows). Para terminar de cumplir este objetivo
 se necesitó tener claro cómo funciona  el dispositivo y la librería para lograr acceder a los datos
 del esqueleto de las personas y poder tener un control del movimiento.
 \item \textbf{Desarrollo de una batería de ejercicios:} para cumplir con este objetivo se necesitaban
 capturar los datos de ejercicios correctamente realizados y una vez que se poseían esos datos se pudo entrar
 en una fase de análisis para lograr diseñar un modelo que permita al paciente realizar estos ejercicios
 con independencia de sus características físicas. Se consigue este objetivo realizando una calibración previa
 que permita adaptar el ejercicio al usuario, y a partir de las medidas conseguidas con este método, realizar
 todos los cálculos para conseguir que el usuario realice los ejercicios correctamente y de forma guiada.
 \item \textbf{Tratamiento de datos:} este objetivo se consigue guardando una serie de datos calculados
 a partir de los datos que nos ofrece Kinect. Se calcularon datos como máximos en cada repetición, mínimos
 o medias.
 \item \textbf{Desarrollo de una interfaz natural:} con el cumplimiento de este objetivo, se daba a la aplicación
 un aspecto más atractivo, y sobre todo manejarla con el movimiento del cuerpo. Para cumplir este objetivo se
 necesitaba obtener conocimientos sobre las posibilidades que ofrecia Kinect en temas de \acs{NUI}
 \item \textbf{Registro del histórico de datos:} teniendo guardados los datos de los ejercicios de los usuarios, 
 se podía pensar en realizar un seguimiento del usuario, y por ello se integra en la aplicación un módulo
 que nos permita ver el histórico de valores que ha hecho el paciente cada día que ha realizado el ejercicio.
\end{itemize}

Cada vez que se cumplía un objetivo, \acs{ACREAR} tenía conocimiento del avance en el sistema y así se pensó
en presentar la aplicación a estas personas con \acs{AR} y a profesionales médicos para que evaluasen de alguna 
forma la aplicación, y que mejor ocasión que en una ponencia en las XI Jornada Nacional de Artritis celebrada 
el día 17 de Octubre en el Hospital General Universitario de Ciudad Real 
(~\ref{http://www.acrear.org/index.php/actividades/item/31-xi-jornada-nacional-de-artritis}).

Por otra parte, se recuerda al lector que tiene la opción de acceder al repositorio (véase 
\url{https://bitbucket.org/arco_group/tfg.javier.dorado}) donde se encuentran todos los recursos
generados a lo largo del proyecto.

Se piensa que con esta aplicación cualquier persona podría realizar de manera regular sus ejercicios sin necesidad de salir
de casa, y que además tenga un control del ejercicio que está realizando sin tener que buscar un sitio especializado
para realizar los mismos.

\section{Trabajo futuro}
\label{tfuturo}

\begin{itemize}
\item  \textbf{Desarrollo   del  sistema   con  Kinect   2.0:}  parece
  interesante realizar  el desarrollo de  la aplicación en  la segunda
  versión de Kinect,  además de que la primera versión  de Kinect cada
  vez es más  díficil de conseguir, la version Kinect  2.0, nos ofrece
  más precisión en todos los sentidos.
\item  \textbf{Introducir  reconocimiento  de   voz:}  se  pensará  en
  estudiar mejor  el reconocimiento de  voz, ya  que hay partes  de la
  aplicación se manejarían muy bien con voz, pero había veces que daba
  problemas por  lo que se  propone para trabajo futuro  para explotar
  aún más Kinect.  También se piensa en realizar ese  control de forma
  bilingüe.
\item \textbf{Adaptar  la interfaz  a las líneas  guía de  la interfaz
    \acs{NUI} de Kinect:} teniendo una  mejor precisión con Kinect 2.0
  y con el  reconocimiento de voz, nos acercamos aún  más a las líneas
  guía propuestas por Kinect.
\item \textbf{Mejora en la representación  de resultados:} se pensó en
  esta  forma de  representación  porque es  muy  visual, pero  podría
  también   considerarse   la   posibilidad   de   otros   medios   de
  representación como informes o incluso poder acceder a más datos.
\item \textbf{Mejorar la gestión de bases de datos:} sería interesante
  tener los datos en un servidor, con  una buena gestión de la base de
  datos,  para  que cualquier  paciente  pudiese  acceder desde  donde
  quisiese  y  que sus  datos  se  guardasen  en su  usuario,  siempre
  teniendo en cuenta la necesidad de dar cumplimiento a los requisitos
  que la \acf{LOPD} exige para estos casos.
 \item \textbf{Acceso como personal médico para ver los resultados de sus pacientes:} sería también interesante que
 el profesional médico accediese en el sistema para que pudiese hacer un análisis de los datos del paciente
 en el el momento que fuese necesario y de esta forma controlar su histórico.
 \item \textbf{Recogida de nuevos requisitos de profesionales médicos:} resulta un trabajo importante, ya que al principio
 cuando se propuso este desarrollo la fisioterapeuta no llegaba a comprender en qué consistía el proyecto al completo, ahora visualmente
 pueden salir muchas propuestas las cuales se pueden llegar a controlar, pero para ello es necesario consultar
 a profesionales médicos. Como se dijo anteriormente, podría haber una oportunidad de conocer esas necesidades en
 la Jonada Nacional de Artritis.
 \item \textbf{Añadir más ejercicios a la aplicación con opción que sirvan para el tratamiento de otras enfermedades:}
 una vez que se controla un bloque de ejercicios, se pueden estudiar más ejercicios para adaptarlos en esta aplicación,
 e incluso pensar en ejercicios de rehabilitación para más enfermedades o dolencias.
 \item \textbf{Realizar pruebas con pacientes reales:} es importantísimo realizar pruebas con pacientes reales en un período 
 de tiempo significativo (unos meses), para ver si van consiguiendo progresos en la realización de ejercicios o por el
 contrario tienen algún problema.
\end{itemize}

